%arquitectura del sistema

\chapter{Arquitectura del sistema}
\label{cha:arqu-del-sist}


\drop{D}{urante} este capítulo se mostrará una visión general de la
arquitectura del sistema que ayudará a comprender lo que se
mostrará más en detalle en el capítulo destinado al desarrollo del
proyecto.

Se pretende dar una visión general de cada uno de los componentes que
integran el sistema distribuido y de las funciones que desempeñan.
Primero se hablará acerca de los requisitos, que bien pueden tomarse
como una explicación mucho más profundas y detallada de los objetivos
del proyecto.

Tras revisar  los requisitos, se presentará cada uno de los
componentes indicando que funcione realizan, para qué han sido
construidos con qué propósito y por qué.

\section{Requisitos}
\label{sec:requisitos-arch}
Una de las cosas más  importantes de las cuales se ha hecho referencia
a la hora de explicar por qué la infraestructura que tiene Debian no
servía era que es difícil de configurar y difícil de mantener. Bien,
ese es una de los principales requisitos del sistema, que sea fácil de
instalar, configurar y de mantener. Tanto que incluso alguien que no conozca
lo que hay detrás de la construcción de los paquetes Debian pueda utilizar
esta infraestructura sin problemas.




\section{Arquitectura}
\label{sec:arquitectura}


\subsection{Developer}
\label{sec:developer}
% -humano
% -construye paquetes
% -sube paquetes al repositorio
% -actualiza el paquete y/o corrige bugs
El «developer» es aquella persona que sabe como construir paquetes
Debian y conoce el proceso. Usualmente es el encargado de
construir paquetes Debian desde el código fuente de cada uno de
los programas que necesitan ser empaquetados.

Otra de las acciones que realiza es la subida de paquetes al
repositorio para su construcción para el resto de
arquitecturas. Solamente los «developers» tienen permisos para subir
los paquetes.

Si por algún caso en concreto se detecta un «bug\footnote{Error en el
  software}», el «developer» también será el encargado de subir la
nueva versión al repositorio con el bug corregido. El bug puede haber
sido corregido por otro usuario o por él mismo.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{developers.pdf}
    \caption{Developers}
    \label{fig:arquitectura-developers}
  \end{center}
\end{figure}




\subsection{Repositorio}
\label{sec:repositorio}
% -Lugar donde se almacenan los paquetes
% -Paquetes fuente para poder reconstruir para otras arquitecturas
% -Puede estar en una misma máquina o en otras
El repositorio es el lugar donde se almacenan todos los paquetes
Debian. En el caso concreto de este proyecto se utiliza la herramienta
reprepro~\cite{reprepro}, la cual permitirá registro de claves GPG~\cite{GPG}
para asegurar que solamente los «developer» conocidos suben los
paquetes. También permite subir paquetes firmados por los
«Workers\ref{sec:workers}» usando GPG, donde esas claves GPG estarán
dentro del anillo de claves conocidas rechazando así cualquier paquete
del cual no se conozco su firma GPG, y por lo tanto sea no confiable.

El repositorio puede estar en cualquier máquina dentro de la red,
siempre y cuando todos los computadores, tanto virtuales como reales,
que forman el sistema distribuido tengan acceso a él.



\subsection{Cliente}
\label{sec:cliente}
% -Puede ser un humano, un computador o ambos al mismo tiempo
% -Necesita reconstruir los paquetes
% -Envía la petición de construcción al Manager

La labor del «Cliente» puede estar desempeñada por un humano, por una
máquina o por ambos al mismo tiempo. Supóngase un caso en el cual el
una persona quiere construir el paquete
\texttt{Zeroc-ice35}{\footnote{Paquete ZeroC-ice en su versión 3.5.1
    que en el momento de la realización del presente documento, puede
    encontrarse en los repositorios oficiales de
    Debian en las ramas \emph{unstable} y \emph{sid}}} para que
funcione en la rama \emph{stable} de Debian. En este caso el cliente
es humano. El paquetes ya existía previamente, pero en este caso una
persona quiere tener un paquetes disponible para una determinada
versión que por defecto no se construye.

Supóngase ahora que un «developer» ha corregido un bug en el mismo
paquete y el sistema recibe una alerta y reconstruye el paquete para
el resto de arquitecturas. En este caso el «Cliente» sería una
máquina, o el sistema distribuido en sí mismo.
Por último, supóngase el caso en el que mientras el sistema
automáticamente está construyendo paquetes, una persona le manda una
petición, en este caso el «Cliente» serían ambos.

Las peticiones que realiza el «Cliente» son enviadas al «Manager»



\subsection{Manager}
\label{sec:manager}
% -Recibe la petición del paquete a construir por el cliente
% -Genera las dependencias necesarias para su construccion
% -Envía los paquetes a los workers

El «Manager» recibe las peticiones de construcción de los paquetes que
provienen del «Cliente».
Una vez recibidas, son procesadas generando las dependencias de
construcción necesarias para construir el paquete solicitado
previamente. Estas dependencias son generadas utilizando una
estructura en forma de árbol mediante un algoritmo DFS\footnote{Depth
  First Search. En español es más conocido como búsqueda en
  profundidad}
similar a la de la figura para construir el paquete «A».

% \begin{figure}[h!]
%   \begin{center}
%     \includegraphics[width=0.4\textwidth]{example_dep_Tree.jpg}
%     \caption{Firma de claves gpg}
%     \label{fig:gpg}
%   \end{center}
% \end{figure}


Una vez obtenido el árbol de dependencias, estas se procesan por
niveles en orden inverso del que se han generado, empezando por los
niveles más altos hasta terminar por los niveles más bajos del árbol.

Las dependencias de construcción se envían a los «Worker», para
realizar la construcción de los paquetes.


\subsection{Workers}
\label{sec:workers}
% -Construye los paquetes
% -Firma los paquetes
% -Sube los paquetes al repositorio una vez reconstruidos
% -Utiliza una o varias arquitecturas con VM

Los «Workers» reciben los paquetes que tienen que construir del
«Manager». Un «Worker» es un computador que se encuentra en la misma
red en la que se ejecuta \texttt{icebuilder} y, cada uno de ellos
puede tener una o varias máquinas virtuales instaladas (dependiendo
del número de \texttt{cores} de ese computador) de distintas
arquitecturas, donde se realizará la construcción de los
paquetes.

Las máquinas virtuales tienen una distribución Debian GNU/Linux
instalada, con los paquetes necesarios para realizar todo el proceso
de construcción de los paquetes. Además de construir los paquetes,
pueden firmarlos y subirlos al repositorio para lo cual, tienen una
clave GPG~\cite{GPG} que está dentro del anillo de \texttt{icebuilder}.

% \begin{figure}[h!]
%   \begin{center}
%     \includegraphics[width=1\textwidth]{node.pdf}
%     \caption{Developers}
%     \label{fig:arquitectura-developers}
%   \end{center}
% \end{figure}






% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   fill-column: 90
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
%   mode: latex
%   TeX-master: "main"
% End:
